\chapter{Обзор предметной области}
\label{ch:chapter1}

В данной главе произведён обзор предметной области настоящего
исследования.

В разделе~\ref{sec:profiling_problem} подробно разобрана задача
профилирования пользователей, а также описана основная сложность,
возникающая при решении данной задачи.

В разделе~\ref{sec:previous_work} рассматриваются методы и
результаты, опубликованные в различных исследованиях, в рамках
которых решалась задача восстановления неизвестных характеристик
пользователей.

Наконец, в разделе~\ref{sec:problem_formulation} приведено
формальное описание задачи, решаемой в рамках настоящей
работы.

\section{Задача профилирования пользователей}
\label{sec:profiling_problem}

\textit{Задача профилирования} пользователей представляет из себя
задачу восстановления неизвестных характеристик пользователей
по известным. Часто задача профилирования решается с
использованием данных из социальных сетей, но также имеет
место возможность использовать данные из любых других
онлайн сервисов, которые предоставляют возможности
регистрации и сохранения каких-либо данных о каждом
конкретном пользователе.

В качестве неизвестных характеристик пользователей,
которые требуется восстановить, могут выступать такие данные как пол и 
возраст (демографические характеристики)~\cite{burger2006exploration,
peersman2011predicting,turdakov2013opredelenie,schwartz2013personality,
rosenthal2011age,liu2012inferring,baluja2007boosting}. Обычно задача
определения демографических характеристик решает проблему устранения
неполноты в данных: часто многие сайты предоставляют возможность
пользователям заполнять не все поля в различных анкетах. 
Устранение неполноты в данных о демографических характеристиках
пользователей позволяет улучшить различные системы рекомендаций,
так как подобные признаки являются одними из ключевых в
рекомендательных системах~\cite{swearingen2001beyond,adomavicius2005toward}.
Задача восстановления пола и возраста пользователей, как правило,
сводится к классическим задачам машинного обучения~--- к
задаче классификации или задаче восстановления регрессионной зависимости.

Неизвестные характеристики пользователей, которые требуется
определить, также могут быть очень нетипичными. Например
авторы работы~\cite{schwartz2013personality} предлагают
подход, позволяющий выявлять психотип пользователей, основываясь
на данных из их профилей социальных сетей. Подобные исследования
востребованы в такой науке, как психология, так как метод
определения психологического портрета пользователя даёт
возможность выявлять новые закономерности и строить новые
гипотезы относительно поведения людей. Подобные задачи,
как правило сводятся к задачам классификации, кластеризации
или регрессии.

Ещё одним распространённым типом задач профилирования является
выделение групп пользователей. В работе~\cite{barbera2015tweeting}
предлагается подход, позволяющий определять политические взгляды
пользователей, путём разбиения их на группы, что может быть
использовано в политических целях. Авторы 
работы~\cite{maia2008identifying} описывают метод, позволяющий
произвести кластерицию пользователей, основываясь на некоторых
метриках. Кластеризация пользователей часто оказывается полезной
при реализации систем рекомендаций~\cite{sarwar2002recommender}.

В качестве информации о пользователях, на основе которой
восстанавливаются неизвестные характеристики, как правило,
может быть использована любая доступная информация. На просторах
различных социальных сетей и онлайн-сервисов доступно огромное
можество различных данных, таких как текст сообщений пользователей,
фотографии, социальные связи, активность пользователей в течение
дня, дата регистрации и многие другие.

Основная сложность, возникающая при решении конкретной задачи
профилирования, заключается в сведении задачи к задаче машинного
обучения (классификации, восстановления регрессии, кластеризации и
так далее). Требуется представить каждого пользователя в
виде вектора (на практике, как правило, численного), пригодного для
использования его алгоритмом машинного обучения, причём таким образом,
чтобы алгоритм показывал хорошие результаты. Метод построения векторной
модели, описывающей пользователей, зависит от типа данных,
которые используются. Процесс преобразование данных некоторого вида в
численные вектора иногда оказывается крайне нетривиальным шагом.

\section{Обзор существующих исследований}
\label{sec:previous_work}

Как было описано в предыдущем разделе, основной проблемой при решении
задач профилирования пользователей является построение модели
векторного пространства признакового описания пользователей.

В данном разделе будут рассмотрены известные подходы,
позволяющие преобразовать пользователей в векторы, основываясь
на персональных данных пользователей различного вида.

\subsection{Подходы, использующие информацию отличную от музыки}
\label{ssec:without_music}

Одним из наболее часто использующихся видов данных, применямых
для определения характеристик пользователей, является текст, который
пишут пользователи в социальных сетях. 

В работах~\cite{miller2012gender,deitrick2012gender} применяется
подход к построению векторов, описывающих пользователей, на основе подсчёта
числа буквенных \textit{N}-грамм\footnote{\textit{N}-грамма~--- 
последовательность, состоящая из \textit{N} лингивстических единиц,
идущих друг за другом подряд}, встречающихся в сообщениях. Похожий
подход использован в работе~\cite{turdakov2013opredelenie}, но
вместо буквенных \textit{N}-грамм использовавались словесные. Обоснование
данного подхода зиждится на том факте, что текст имеет некоторую
семантику, которая может быть в некоторой мере описана некоторыми
частями данного текста. Часто такой подход приводит к весьма большому
числу признаков, из-за чего возникает задача выбора наиболее
информативных признаков.

В работах~\cite{rosenthal2011age,schwartz2013personality} в качестве
известных данных в задаче профилирования также
использовался текст сообщений, но призаковое описание пользователей
формиравалось на основе подсчёта слов, принадлежащих некоторым
непересекающимся семантическим категориям. Основным недостатком такого подхода
является тот факт, что составление таких категорий слов, как правило,
приходится производить вручную.

В работе~\cite{sloan2013knowing} предлагается подход к определению
пола пользователей \textit{Twitter} на основе их имён (nickname).
Авторы работы используют словарь, содержащий информацию о женских и мужских
именах. Помимо очевидного недостатка, заключающегося в том, что
словарь имён требуется составлять вручную, данный подход, кроме всего,
игнорирует тот факт, что имена пользователей социальных сетей зачастую
являются пвсевдонимами. Кроме того, существует ряд имён универсальных
для обоих полов.

Авторы работы~\cite{farseev2015harvesting} использовали несколько
типов данных, описывающих пользователей. Текст сообщений пользователей
был преобразован в численные признаками с помощью латентного
семантического анализа (см. раздел~\ref{ssec:latent_semantic_analysis}),
также признаки из текста извлекались программным средством
LIWC~\cite{pennebaker2001linguistic}. Кроме того, признаки
строились на основе геолокации пользователей и фотографий.

В исследовании~\cite{baluja2007boosting} описан способ, позволяющий
определять пол пользователей на основе их фотографий. В качестве 
численных признаков, описывающих пользователей, используются
разности значений яркости всех пар пикселей, из которых состоит
изображение пользователей (предварительно изображения сжимаются).
Данный подход имеет ряд недостатков. Во-первых, сложность
алгоритма. Во-вторых, большая размерность пространства признакового
описания. В-третьих, необходимость примененения алгоритмов
распознования лиц, точность которых ниже точности распознавания
лиц людьми.

\subsection{Подходы, использующие информацию о музыке}
\label{ssec:with_music}

\section{Постановка задачи настоящего исследования}
\label{sec:problem_formulation}

\chapterconclusion

Выводы выводы выводы
